夜宿孟買貧民窟體驗遊 被批貶居民

夜宿孟買貧民窟體驗遊 被批貶居民

【明報專訊】印度孟買有民間組織推出貧民窟體驗之旅，可供遊客到窮人家裏度宿一宵，切身感受貧富懸殊。不過，有組織批評這種「貧窮旅遊」有獵奇和貶低貧民之嫌，也未必能真正幫助貧民家庭。

孟買一個非政府組織的職員比伊爾（David Bijl）認為貧民窟是孟買現實一環，可供人了解貧富懸殊，對訪客和貧民窟居民均有良好影響。惟他覺得一般遊客參觀貧民窟只是拍照，過於膚淺，所以他與居民合作辦體驗遊。遊客可住進民居新闢的閣樓，配備雖只有冷氣機、平板電視和一張新牀墊，但對貧民窟居民已是奢侈品。每次體驗遊的2000盧比（約248港元）收費全歸接待家庭。

孟買2000萬居民，約60％因負擔不起房租、物價而居於貧民窟。「寫實旅遊」11年來辦團帶遊客參觀貧民窟，該公司經理認為這有助消除「骯髒」、「犯罪」等貧民窟生活的負面形象。

有人抨擊這種「貧窮旅遊」是「剝削」、「貶低」貧民窟居民。倡導組織「國際貧民窟居民」主席厄普塔姆認為，這些旅遊無論是否留宿一夜俱無意義﹕「這不是博物館館藏或動物園的動物，而是真實的人在生活的社區。留宿幫不了訪客或接待家庭。」

（衛報）